# Solve! Workshops

Solve! Workshops - это инициатива неформального сообщества программистов Алматы,
цель которой - создать среду, в которой специалисты IT отрасли смогут методом
краудсорсинга решать глобальные открытые проблемы общества.

Со списком актуальных проектов можно ознакомиться [здесь](PROJECTS.md).

## Контакты

**Канал сообщества**: [@solve_info](https://t.me/solve_info)
**Чат сообщества**: [@solve_chat](https://t.me/solve_chat)

**Ответственный за репозиторий**: [@underbird](https://t.me/underbird)


## Мотивация

Программисты уже много лет умеют совместно работать над решением проблем
внутри своей индустрии. Основным способом такой работы является
[open-source](https://ru.wikipedia.org/wiki/Открытое_программное_обеспечение).
Над такими проектами могут одновременно работать тысячи людей со всего мира.

Однако, конечными пользователями большинства open-source проектов являются
другие программисты.

В основе самого open-source лежит возникшее существенно позже определение - 
[краудсорсинг](https://ru.wikipedia.org/wiki/Краудсорсинг). Это совместная 
работа над большими и сложными задачами. Участие в краудсорсинге является
волонтёрской деятельностью.

Программисты отлично умеют работать методом краудсорсинга, и часто делают это
безо всякой финансовой мотивации. Но почему тогда они не работают таким же
образом над социально значимыми проектами, которые могут принести пользу не
только программистам?

На самом деле, работают. Однако, это не является системной практикой, и тому 
есть [веские причины](EXPLANATION.md).

Главная из них заключается в том, что современный жизненный цикл любого 
IT-проекта, помимо программистов, включает в себя много других ролей, со многими 
из которых программисты справляются плохо.

Это проджект-менеджеры, дизайнеры, системные и бизнес-аналитики, скрам-мастера,
тестировщики, продакт-менеджеры, системные администраторы, DevOps-инженеры,
технические писатели, операторы технической поддержки, PR-щики, управленцы и
HR-ы.

Качественная работа над IT-проектами возможна только силами большой
разношёрстной группы специалистов. И волонтёрские проекты не являются
исключением.


## Почему это важно

Двадцать первый век - это век информационных технологий. У нас есть колоссальные
вычислительные мощности, которые мы можем использовать для решения важных
социальных проблем. IT индустрия успешно решает те проблемы, решение которых
можно конвертировать в деньги. Однако, существует ряд проблем, решение которых
не принесёт прибыли никому конкретному в краткосрочной перспективе, и
вкладываться их решение бизнесу не интересно.

Если проект решает важную социальную проблему, то бенефициаром проекта является
всё общество. Однако, если выгоду получат все, то бенефициаром проекта не
является никто. Соответственно, никому не выгодно вкладываться в этот проект.

Государство призвано решать эту проблему, но у государства отсутствует
необходимая в современной IT-индустрии степень мобильности переориентации целей
и выделения ресурсов.

Таким образом, получается, что бизнес не заинтересован в социальных проектах,
а государство не может их реализовывать.

Волонтёрские инициативы программистов могут разорвать этот порочный круг:
многие программисты готовы инвестировать своё время в проекты без финансового
потенциала, и они уже делают это. Но они не могут работать комплексно
участия более широкого круга специалистов.


## Решение

Наша работа включает в себя полный жизненный цикл проекта, от постановки задач и
формализации целей, до промышленной эксплуатации и консервирования.

Мы распостраняем практики открытой совместной работы над проектами за пределы
программирования. Мы призываем к участию представителей всех необходимых для
реализации полного жизненнго цикла проекта профессий.

Мы используем в работе над социально значимыми проектами все лучшие практики
IT-индустрии. Так мы сможем избежать уже известных системных проблем в рабочих
процессах, и сделать волонтёрскую работу над IT-проектами комфортной, прозрачной
и понятной для всех участников.

Мы хотим создать неформальную структуру, которая сможет:
1. координировать работу большой группы участников с разным уровнем компетенции
и разными специальностями над общей целью.
2. предоставлять участникам возможность развиваться в процессе решения задач в
условиях, максимально приближенным к промышленной разработке.
3. продемонстрировать в полностью открытом формате применение лучших практик 
современной IT индустрии, как с точки зрения разработки, так и с точки зрения
управления проектами.
4. легко и быстро горизонтально масштабироваться, наследуя наработки предыдущих
воркшопов в полном объёме.


## Отбор проектов

Мы берёмся за проекты, которые решают конкретную, формализованную проблему в 
обществе. Наша задача - не реализовать проект, а решить проблему. Проект
является всего лишь попыткой решения проблемы. Если попытка окажется неудачной -
мы попробуем решить её по-другому.

Соответственно, при отборе проектов нам нужно понимать, какую
проблему мы пытаемся решить этим проектом.

Решение проблем, которые мы берём в работу, не должно быть нацелено на
обогащение никакого заинтересованного лица: мы занимаемся волонтёрством, а не
оптимизацией чьих-то расходов.

Проблема должна быть измеримой. У любого внешнего наблюдателя должен быть
способ увидеть, что проблема решена. Или, по крайней мере, такой способ должно
быть возможно найти в процессе работы над проблемой.

Проблема должна быть решаемой. Конечно, это круто - вечно работать ради мира во
всём мире, но давайте лучше делать это пошагово, каждый раз чуть-чуть
приближаясь к цели.

Проблема должна быть социально значимой. Её решение должно будет кому-то помочь.

Способ решения, предлагаемый вместе с проблемой (так называемое "описание
проекта") должен быть реализуем силами небольшой команды разработчиков (до 5
человек) в течение месяца.

## Принципы работы

Мы придерживаемся стратегии zero-code по возможности. Для нас важнее решить
проблему, чем изобрести велосипед.

Мы думаем не о коде, а о людях. Волонтёрство - это про помощь людям.

Мы уважаем себя и других. Другие участники - это тоже в первую очередь люди,
а не роли.

Мы ценим вклад каждого. Даже коммит с фиксом одного символа.

Мы помогаем менее опытным коллегам. Если человек совершил ошибку - значит, он
сделал хоть что-то.

Мы действуем максимально открыто. Любая наша разработка должна будет выложена в
open source полностью. Все бизнес-решения должны приниматься на публичных
досках. Мы делимся и кодом, и опытом, со всеми желающими.

Мы экспериментируем. Кто не совершает ошибок - не учится.

Мы исправляем ошибки. После того, как мы научились - мы возвращаемся к исходной
точке, и делаем всё правильно.

Мы работаем вместе. Координация - основополагающий камень успешной работы.

Мы стараемся максимально снизить порог входа. Делаем всё для того, чтобы как
можно больше людей смогли внести вклад в наши проекты.

Мы оставляем знания. В нашем формате работы документация становится суперценным
ресурсом, которому, возможно, придётся уделять больше времени, чем разработке.

Мы слушаем стейкхолдера. Проблема, которую мы решаем - не принадлежит нам. Она
принадлежит стейкхолдеру. И он знает как её решить намного лучше нас.


## Типовые этапы работ

ВНИМАНИЕ: текст ниже описывает работу над типовым проектом. Жизненный цикл может
отличаться от проекта к проекту.

ВНИМАНИЕ 2: данное описание не является готовой инструкцией, и не претендует на
полноту описания рабочих процессов. Это не регламент, это пример.

Главная цель данного раздела - дать новым участникам представление о том, как
происходит работа над проектами.

### Инициация проекта

Инициализировать проект может любой участник, вне зависимости от опыта и
навыков. Всё, что требуется для инициализации - это описание решаемой проблемы
и идея, как её можно решить.

Пост с таким описанием нужно запостить в
[@solve_chat](https://t.me/solve_chat).

Инициализатор проекта обязуется принимать активное участие в развитии проекта в
течение минимум одного месяца.

Если в течение следующих двух недель после начала работы над проектом в нём
примет участие хотя бы 3 человека, проект может претендовать на занесение в
список актуальных проектов Solve! Workshops.

Стадия инициализации является не обязательной, если у вас уже есть проект,
соответствующий принципам Solve! Workshops, к работе над которым вы хотите
привлечь волонтёров.

В обоих случаях необходимо связаться с ответственным за ведение данного
репозитория (его контакт можно найти в конце документа, или уточнить в чате 
Solve!).

### Разработка

В разработке принимают участие все желающие. Методология разработки выбирается
исходя из потребностей проекта. Обязательным условием является свободное
обсуждение бизнес-решений. Для реализации такой возможности у проекта должен
быть чат. Также одной из первых задач, сразу после реализации MVP, должна быть
подготовка инструкции для новоприбывших участников. Помимо этого, доска со
списком актуальных задач должна быть открытой и общедоступной как минимум для
чтения.

Ключевую роль на этапе разработки выполняет ПМ/аналитик, в задачи которого
входит поиск стейкхолдера, сбор требований, формализация требований, переработка
требований в таски.

Ключевое требование к таскам: завершаемость до верифицируемого артефакта не
более, чем за 6 рабочих часов.

Таким образом, вполне возможна ситуация, когда проекту требуется больше
аналитической работы, чем работы программистов.

Данную роль, в случае наличия рук, вполне можно разбить на две.

Более того, согласно нашим ценностям, данную роль или роли могут выполнять все
желающие, вне зависимости от опыта и специализации.

Артефактами такой работы чаще всего являются либо таски, либо тексты.

Волонтёр может взять в работу любую свободную задачу на доске проекта.
Выбирать задачи следует ориентируясь на их релевантость вашему опыту и
исполнимость.

Если окажется, что волонтёр не сможет выполнить задачу, ему следует вернуть
карточку в прежнее состояние (обычно вернуть в колонку To Do, и открепиться от
неё). Также следует написать об этом в чате проекта, поскольку, возможно, работа
других участников зависит от исполнения данной задачи.

После успешного завершения задачи волонтёр переносит карточку в колонку Quality
Control, в которой она будет ожидать проверки на соответствие требованиям как
минимум одним другим волонтёром.

Во flow разработки данному этапу соответствует code review merge request'а.

В других flow, например, аналитики, это этап для проверки конечного артефакта.

Этап разработки, по возможности, должен состоять из множества итераций, каждая
из которых выдаёт готовый к эксплуатации артефакт. Разработка может занимать
неограниченное время, поскольку после каждой итерации команда может получать
новую информацию о проблеме, и, соответственно, корректировать планы.

### Эксплуатация

Этап эксплуатации может существовать параллельно с этапом разработки. Однако,
для начала этапа эксплуатации требуется получить как минимум первый
полнофункциональный артефакт.

Эксплуатация обычно осуществляется на железе стейкхолдера. Однако, если
конкретного стейкхолдера, готового вложиться в железо, найти не удалось, то
можно обратиться за помощью к сообществу.

Ключевую роль в эксплуатации занимает DevOps, который отвечает за доставку
артефактов на конечные машины, за их разворачивание, за обеспечение стабильности
работы системы.

Для создания возможности совместной работы над инфраструктурой без передачи
credentials боевых систем третьим лицам, следует придерживаться подхода
infrastructure as a code.